\chapter{Conclusões e Trabalho Futuro}\label{chap:conclusao-futuro}
	% Conclusões
	Nesta dissertação desenvolveu-se uma arquitectura para um sistema de posicionamento e apresentaram-se os algoritimos de estimação necessários para o desenvolvimento de um sistema que guia um mergulhador ao longo de um caminho previamente definido no mar. O sistema é composto por dispositivos incorporados no equipamento do mergulhador e por um conjunto de veículos robóticos marinhos autónomos que se deslocam à superfície do mar.
	
	Para guiar o mergulhador é necessário determinar as suas coordenadas e dar-lhe indicações da direcção que deve tomar em tempo real. Para isso, calcula-se a posição estimada do mergulhador com base no tempo de envio de mensagens trocadas entre os veículos e o mergulhador.
	
	O algoritmo de posicionamento proposto baseia-se na utilização de técnicas de trilateração e um estimador de Kalman híbrido. A natureza do meio de comunicação entre os veículos e o mergulhador é propicia a falhas e consequentemente perda de mensagens que se teve em consideração no desenvolvimento dos algoritmos.
	
	Para avaliar o desempenho dos algoritimos de localização desenvolveu-se um simulador em Matlab e Simulink onde é possível simular diversos cenários realistas.
	A criação de um simulador envolve trabalho extra na recriação do meio e de comportamentos, mas a sua existência permite fazer testes inimagináveis de fazer na realidade, por uma questões de tempo e de segurança. Estas ferramentas mostraram-se adequada para desenvolver e utilizar o simulador.
	
	A abordagem ao problema mostrou-se válida. A troca de mensagens inicial, seguida do cálculo das distâncias é viável. A aplicação da trilateração apresenta desde logo uma boa aproximação à posição do mergulhador. O Filtro de Kalman híbrido melhora a estimativa inicial e torna-a suave, à prova de erros e atrasos, aproximando-se da posição real do mergulhador.
	
	Em simulação, o sistema reage bem a falhas de comunicação entre o mergulhador e os veículos comuns.
	
	Nas simulações realizadas o erro na estimativa da posição do mergulhador é da ordem de uma dezena de centímetros o que se mostra um bom resultado tendo em conta as distâncias e velocidades de operação.
	
	No entanto ainda há muito trabalho a desenvolver até se ter um sistema real funcional.
	\\
	% Trabalho Futuro
	Para melhorar o simulador poder-se-á:
		\begin{itemize}
			\item Utilizar a informação de profundidade do mergulhador, melhorando a estimativa da sua posição e estimando apenas a sua posição em $x$ e $y$.
			\item Tornar o valor do \textit{timeout} da bóia para iniciar um novo ciclo, variável de acordo com os tempos anteriores.
			 \item Prepara o simulador para mais que um mergulhador.
			\item Tornar o sistema mais robusto a condições não ideais do meio, como contemplar falhas entre o mergulhador e o veículo principal.
			\item Trabalhar com perdas aleatórias mais próximas das reais.
			\item Implementar funções de alteração, em tempo real, do veículo principal: Controlo descentralizado.
				Em todas as missões existe um veículo principal que, entre outras coisas,  envia sinais aos mergulhadores, recebe os dados recolhidos 
	pelos restantes veículos e calcula a posição estimada do mergulhador.\\
				Tem-se estudado a melhor forma de escolher qual o veículo que será o principal. Para um melhor desempenho do sistema esta escolha poderá ser autonomia e em tempo real.\\
				O algoritmo de escolha do veículo principal terá que ter em conta, entre outros, os seguintes factores:
				\begin{itemize}
						\item A proximidade ao centro de massa dos veículos;
						\item O estado das baterias;
						\item Uma eventual falha no veículo principal;
					\end{itemize}
				As formas até agora encontradas para resolver o problema baseiam-se num sistema de \textit{tokens} e em \textit{timeouts} entre o envio e suposta recepção de mensagens.	
			\item Implementar os algoritmos num ambiente experimental.
		\end{itemize}